\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\PassOptionsToPackage{usenames,dvipsnames}{color} % color is loaded by hyperref
\hypersetup{unicode=true,
            colorlinks=true,
            linkcolor=Maroon,
            citecolor=Blue,
            urlcolor=blue,
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\providecommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{\large{\textbf{ECONOMETRIA II - Exercícios ARIMA}}}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{\scriptsize{Hudson Chaves Costa}}
    \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
    \date{}
    \predate{}\postdate{}
  
\usepackage{titling}
\usepackage{multirow}
\pretitle{\begin{center}\small\includegraphics[height=1.2cm]{../../figures/ibmecLogo.png}\\[\bigskipamount]}
\posttitle{\end{center}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Suponha que você tem a série temporal mostrada no gráfico abaixo. Com
  este gráfico e as demais informações, responda:
\end{enumerate}

\includegraphics{arima_files/figure-latex/unnamed-chunk-2-1.pdf}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\tightlist
\item
  Aparentemente, trata-se de uma série não estacionária. Qual a
  especificação de passeio aleatório você acredita que mais se assemelha
  a esta série? Escreva a equação que descreve o passeio aleatório
  escolhido.
\end{enumerate}

\vspace{80 mm}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Qual a especificação do teste de raiz unitária de Dickey-Fuller você
  deveria usar para testar a estacionáriedade ou não desta série
  (escreva a especificação)? Usando a tabela abaixo, interprete o
  resultado do teste para a especificação escolhida.
\end{enumerate}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Especificação}       & \multicolumn{1}{c}{Estatística do Teste} & \multicolumn{1}{c}{P-valor} \\ \hline
Passeio Aleatório                       & -0.0299   & 0.6055                            \\
Passeio Aleatório com drift             & -1.786    & 0.3927                            \\
Passeio Aleatório com drift e tendência & -1.5386   & 0.7692                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{40 mm}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Se a série não é estacionária, o que deveria ser feito para torná-la
  estacionária?
\end{enumerate}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  A partir das funções de autocorrelação (FAC) e autocorrelação parcial
  (FACP) da série estacionária, quais valores você escolheria para \(p\)
  e \(q\) em seu modelo?
\end{enumerate}

\includegraphics{arima_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Qual o processo utilizado para gerar a tabela abaixo?
\end{enumerate}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{rlrrrrr}
  \hline
 & especificacao & ln\_verossimilhanca & quant\_paramentros & tamanho\_amostra & aic & bic \\ 
  \hline
1 & ARIMA010 & -509.93 & 1.00 & 191 & 1021.87 & 1025.12 \\ 
  2 & ARIMA110 & -497.98 & 2.00 & 191 & 999.96 & 1006.46 \\ 
  3 & ARIMA210 & -495.34 & 3.00 & 191 & 996.68 & 1006.42 \\ 
  4 & ARIMA310 & -485.67 & 4.00 & 191 & 979.33 & 992.32 \\ 
  5 & ARIMA011 & -498.23 & 2.00 & 191 & 1000.46 & 1006.95 \\ 
  6 & ARIMA111 & -497.07 & 3.00 & 191 & 1000.15 & 1009.89 \\ 
  7 & ARIMA211 & -491.76 & 4.00 & 191 & 991.52 & 1004.51 \\ 
  8 & ARIMA311 & -484.08 & 5.00 & 191 & 978.17 & 994.40 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{50 mm}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Qual regra deve ser usada para escolher a especificação ``ideal'' para
  a série em análise? Explique usando a função de algum critério de
  informação.
\end{enumerate}

\vspace{70 mm}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{6}
\tightlist
\item
  Usando a regra descrita no item anterior, defina qual a especificação
  escolhida e escreva a formulação do modelo.
\end{enumerate}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  A partir do gráfico da função de autocorrelação dos resíduos do modelo
  escolhido, eles se comportam como um ruído branco e não apresentam
  autocorrelação serial?
\end{enumerate}

\includegraphics{arima_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1.pdf}

\vspace{30 mm}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\tightlist
\item
  A partir do gráfico da função de autocorrelação do quadrado dos
  resíduos do modelo escolhido, eles se comportam como um ruído branco e
  não apresentam heterocedasticidade condicional?
\end{enumerate}

\includegraphics{arima_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-1.pdf}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  A tabela abaixo mostra os resultados dos testes de Shapiro e Jarque
  Bera para normalidade dos resíduos. A partir dos resultados, os
  resíduos se comportam como um ruído branco e são normalmente
  distribuídos? Interprete os resultados dos testes.
\end{enumerate}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Teste de Normalidade}       & \multicolumn{1}{c}{Estatística do Teste} & \multicolumn{1}{c}{P-valor} \\ \hline
Shapiro                       & 0.9916   & 0.3381                            \\
Jarque Bera             & 1.6169    & 0.4455                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{30 mm}


\end{document}
